《**再見了，可魯**》是[日本作家](../Page/日本作家.md "wikilink")[石黑谦吾和](../Page/石黑谦吾.md "wikilink")[攝影師](../Page/攝影師.md "wikilink")[秋元良平根據真人實事所合著的](../Page/秋元良平.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")。並改编為同名[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")，於2003年6月在[NHK播出](../Page/NHK.md "wikilink")；同名[电影于](../Page/电影.md "wikilink")2004年3月13日在[日本上映](../Page/日本.md "wikilink")，并于2004年9月25日发行了DVD。

## 剧情介绍

某天清晨，[东京水户莲太太家誕生了五条](../Page/东京.md "wikilink")[拉布拉多犬](../Page/拉布拉多犬.md "wikilink")，其中有一条在左[腹部有一块棕色印记的便是可魯](../Page/腹部.md "wikilink")。水户莲太太想把他们训练成[导盲犬](../Page/导盲犬.md "wikilink")，便请教在[关西的](../Page/关西.md "wikilink")[驯狗专家](../Page/馴犬師.md "wikilink")。驯狗专家熬不过水户莲太太的执著，便同意挑一条试试。最终具有“对声音不太敏感，却懂得用眼神向你发问”的可魯被选中。

可魯被送到了[京都的仁井家](../Page/京都.md "wikilink")，是可魯的寄養家庭，寄養的目的是让可魯对人类产生信赖和亲切感。仁井夫妇发现了可魯的独特印记，于是，他们用Quill这个英文字为可魯正式命名。而会发声的玩具小熊P仔成了可魯第一个同伴朋友。

可魯和其他的同伴进入了导盲犬中心进行严格的训练，一次在[超市实地训练時](../Page/超市.md "wikilink")，可魯见到了[盲人渡边](../Page/盲人.md "wikilink")。固执的渡边[讨厌狗宁愿用](../Page/讨厌.md "wikilink")[盲杖自己走](../Page/盲杖.md "wikilink")。又过了几天，渡边拄着盲杖赶去[市政厅提交安装发声](../Page/市政厅.md "wikilink")[红绿灯的議案](../Page/红绿灯.md "wikilink")，又遇见了可魯。训练师推荐说：靠可魯你5分钟就能赶到。渡边将信将疑的拿起了[导盲鞍](../Page/导盲鞍.md "wikilink")。果然，可魯成功了：渡边提早十分钟赶到市政厅！

渡边终于接受了可魯开始了为期四周的[适应性培訓](../Page/适应性.md "wikilink")。可魯的真诚终于打动了渡边，他们最终通过了训练。渡边返家了，全家都热烈欢迎可魯的到来，而可魯也正式开始了导盲犬的生涯。慢慢地，渡边先生越来越离不开忠诚又尽责的可魯，无论去哪儿、做什么，他们都形影不离。然而，一個雨夜，渡边儿子的不慎使可魯离家出走，当第二天找到可魯时，渡边[感叹道不能没有导盲犬这样棒的伙伴](../Page/感叹.md "wikilink")，连原来对可魯有成见的渡边[妻子也主动提出让可魯进](../Page/妻子.md "wikilink")[冷氣房避暑](../Page/冷氣.md "wikilink")。

和渡边在一起的安逸生活转眼就两年过去了。天不如人意，多年积劳成疾的渡边病了，可魯也只能非常不捨地回到训练中心，三年里渡边不断地进出[医院](../Page/医院.md "wikilink")，可魯也不断地来来去去。终于，可魯有听到了熟悉的脚步声——渡边先生来了。可魯抑制了普通犬类扑到人身上亲热的冲动，它知道渡边的身体狀况，只是不断地摇着[尾巴](../Page/尾巴.md "wikilink")，等待着它的老朋友——三年的友情最后化作短短的30米。

“这个就够了，可魯”渡边先生满足地说。可魯也来了渡边的追悼会，牠目不转睛的凝视着躺在[棺木中的渡边先生](../Page/棺木.md "wikilink")，以为渡边先生只是睡着了，很快就会醒来……

渡边病逝后，可魯回到训练中心一直待到了11岁（已到生命的晚年）。牠又回到了仁井家，找到了[童年的玩伴小熊P仔](../Page/童年.md "wikilink")，然而可魯年事已高，病情越来越严重，可魯望着仁井夫妇，不愿离去。仁井夫妇抚摸着它的毛发安慰道：“乖乖睡吧，上天堂后别忘说是仁井家的可魯！”

可魯最後安詳辭世，享壽12歲（等於人類64歲）。

## 電視劇版

[NHK綜合頻道的](../Page/NHK綜合頻道.md "wikilink")[月曜ドラマシリーズ](../Page/月曜ドラマシリーズ.md "wikilink")，自2003年6月16日到7月28日全7話放送。講述[盲人與導盲犬之間的故事](../Page/盲人.md "wikilink")，另有[口述影像供視障者欣賞此劇](../Page/口述影像.md "wikilink")。

### 主要工作人員

  - 劇本：[寺田敏雄](../Page/寺田敏雄.md "wikilink")
  - 音樂：[渡辺雄一](../Page/渡辺雄一.md "wikilink")
  - 演出：岡崎栄・渡辺一貴・新田真三
  - 製作統括：諏訪部彰夫（NHKエンタープライズ21）・浅野加寿子（NHKドラマ番組部）
  - 共同製作：[NHKエンタープライズ21](../Page/NHKエンタープライズ21.md "wikilink")

### 主要演員

  - 仁井三都子：[沢口靖子](../Page/沢口靖子.md "wikilink")
  - 仁井勇：[勝村政信](../Page/勝村政信.md "wikilink")
  - 水戸レン：[檀ふみ](../Page/檀ふみ.md "wikilink")
  - 多和田悟：[うじきつよし](../Page/うじきつよし.md "wikilink")
  - 渡辺満：[玉置浩二](../Page/玉置浩二.md "wikilink")
  - 渡辺祺子：[竹井みどり](../Page/竹井みどり.md "wikilink")
  - 沢木良彦：[大高洋夫](../Page/大高洋夫.md "wikilink")
  - 沢木正恵：菜木のり子
  - 宮田政晴：[勝地涼](../Page/勝地涼.md "wikilink")
  - 渡辺の娘：[邑野未亜](../Page/邑野みあ.md "wikilink")
  - 渡辺悦男：[松田祥一](../Page/松田祥一.md "wikilink")
  - 沢木亜弓：[近内里緒](../Page/近内里緒.md "wikilink")→[木内晶子](../Page/木内晶子.md "wikilink")
  - 藤原卓郎：[尾崎右宗](../Page/尾崎右宗.md "wikilink")
  - 長谷川：[益岡徹](../Page/益岡徹.md "wikilink")

### 副標題

1.  はじめてのさようなら
2.  夜泣きと散歩デビュー
3.  旅立ちの時
4.  犬嫌いのパートナー
5.  青空の記憶
6.  もう一度会いたい
7.  ありがとうクイール

## 電影版

### 主要工作人員

  - 導演：[崔洋一](../Page/崔洋一.md "wikilink")
  - 劇本：[丸山昇一](../Page/丸山昇一.md "wikilink")、[中村義洋](../Page/中村義洋.md "wikilink")
  - 音樂：[栗コーダーカルテット](../Page/栗コーダーカルテット.md "wikilink")
  - 製作：[松竹](../Page/松竹.md "wikilink")、[東京電視台](../Page/東京電視台.md "wikilink")、[大阪電視台](../Page/大阪電視台.md "wikilink")、[衛星劇場](../Page/衛星劇場_\(企業\).md "wikilink")、[日本出版販売](../Page/日本出版販売.md "wikilink")

### 主要演員

  - 渡邊滿：小林薰
  - 多和田悟：椎名桔平
  - 仁井勇：香川照之
  - 仁井三都子：寺島忍
  - 渡邊祺子：戶田惠子
  - 久保マスミ：黑谷友香
  - 渡邊美津子：櫻谷由貴花
  - 渡邊悅男：松田和
  - 水戸レン：名取裕子
  - 戸塚裕史：石田太郎
  - 酒井雄一：水橋研二
  - 蒲田洋子：坂上智恵
  - 矢口京子：谷川清美
  - 高橋光夫：吉田康平
  - 水戸乾二：寺井健人
  - 塚本徹：落合充
  - 片岡智則：野村克也
  - 川本：小市慢太郎
  - 吉永：宇宙亭くいだおれ
  - 石橋：佐藤貢三
  - 金子：日出行雄
  - 高野：中川智弘
  - 平田：山崎清秀
  - 櫻井：仁枝玲子
  - 獸醫：山田昭彦
  - 民家的主婦：宮本毬子
  - 可魯：チビチビクー（幼犬）、ビート（3個月時）、チビクー（7個月時）、ラフィー（成犬）、ユマ（老犬）

### 票房

台灣方面，最終票房新台幣9000萬元\[1\]。

## 註解

## 外部链接

  -
[category:導盲犬](../Page/category:導盲犬.md "wikilink")

[Category:2001年書籍](../Category/2001年書籍.md "wikilink")
[Category:2003年開播的日本電視劇集](../Category/2003年開播的日本電視劇集.md "wikilink")
[Category:NHK電視劇](../Category/NHK電視劇.md "wikilink")
[Category:日語電視劇](../Category/日語電視劇.md "wikilink")
[Category:非小說書籍改編電視劇](../Category/非小說書籍改編電視劇.md "wikilink")
[Category:狗題材電視劇](../Category/狗題材電視劇.md "wikilink")
[Category:2004年日本電影](../Category/2004年日本電影.md "wikilink")
[Category:非虛構書籍改編電影](../Category/非虛構書籍改編電影.md "wikilink")
[Category:視覺障礙題材作品](../Category/視覺障礙題材作品.md "wikilink")
[Category:狗電影](../Category/狗電影.md "wikilink")
[Category:京都府背景作品](../Category/京都府背景作品.md "wikilink")
[Category:東京電視台製作的電影](../Category/東京電視台製作的電影.md "wikilink")
[Category:緯來電視外購日劇](../Category/緯來電視外購日劇.md "wikilink")
[Category:橋田賞獲獎作品](../Category/橋田賞獲獎作品.md "wikilink")
[Category:虚构狗](../Category/虚构狗.md "wikilink")

1.